# Questões de orçamento
Tendo estabelecido que a RPDC está provavelmente próxima da autossuficiência alimentar e passando por um boom comercial, podemos considerar fontes primárias da própria RPDC, como as planilhas orçamentárias anuais publicadas pela Assembleia Popular Suprema (SPA). Eles são o mais próximo que chegamos das estatísticas oficiais e publicamente disponíveis sobre a economia da RPDC. Notavelmente, os últimos sugerem que a RPDC atingiu ou está prestes a atingir um crescimento de dois dígitos. Se isso estiver correto, a mudança seria extraordinária, considerando o que a RPDC passou na década de 1990 e os obstáculos contínuos, como as sanções lideradas pelos Estados Unidos.

Antes de tirar qualquer conclusão, no entanto, devemos examinar a confiabilidade desses números, como fizemos com nossas outras fontes. Os críticos apontam que as folhas publicadas estão cheias de espaços em branco e revelam apenas números relativos e não absolutos. Além disso, as conquistas não podem ser verificadas, levando a acusações de que as projeções podem ser pouco mais do que propaganda do Partido. Mas de acordo com Rüdiger Frank, que viveu na RDA (a ex-Alemanha Oriental) e na União Soviética antes do fim da Guerra Fria, há boas razões para ver esses números como "não apenas propaganda, mas mais ou menos a contribuição norte-coreana para o jogo de adivinhação sobre o desempenho da economia do país”.

Embora Frank evite considerar os números pelo valor de face, ele ressalta que eles incluem consistentemente os valores gerais das receitas e despesas do Estado - planejadas e realizadas. Ele argumenta que isso pode, no mínimo, revelar o nível de otimismo e confiança que as autoridades depositam na economia. Sua análise das diferenças ano a ano desde o início dos anos 2000 mostra que esse nível, em vez de seguir uma trajetória "idealizada", mostra padrões confiáveis ​​de resposta aos principais eventos contemporâneos. Há, por exemplo, quedas significativas e mudanças de prioridade na reação à Guerra do Iraque ou ao primeiro teste nuclear da RPDC em 2006. Curiosamente, Frank observa um coeficiente de correlação "relativamente alto" dos números do orçamento do SPA com as estimativas de crescimento do PIB do BOK de a RPDC, levando-o a concluir que "embora ambos os lados pareçam divergir sobre a quantidade de crescimento, pelo menos há algum acordo moderadamente forte sobre sua direção geral."

![](http://www.tongilnews.com/news/photo/201405/107209_36840_5048.jpg)

<em>Crescimento anual (em porcentagem) de acordo com as estimativas do BOK sobre o PIB e os relatórios do SPA sobre as receitas e despesas do orçamento do estado. Fonte: BOK, KCNA. Gráfico de Rüdiger Frank</em>

O crescimento homólogo da receita orçamental do Estado destaca-se para os nossos propósitos, porque pode-se supor que corresponda vagamente a um crescimento do PIB. Podemos ver, por exemplo, que o crescimento da receita obtida cai drasticamente de +16% em 2005 para um pouco mais de +4% em 2006 - talvez por causa das sanções para o primeiro teste nuclear. Embora comparações diretas entre os dados do SPA e do BOK devam ser evitadas, visto que eles não medem exatamente o mesmo tipo de crescimento, ainda é notável que os números do BOK também relatam uma queda acentuada de +3,8% em 2005 para -1,0% em 2006.

Curiosamente, no entanto, as duas trajetórias divergem depois disso. Os valores do BOK de 2008 (+3,1%) a 2012 estimam uma queda em 2009 (-0,9%) e uma recuperação tímida até 2012 (+1,3%). Os valores do SPA, no entanto, aceleram quase um ponto percentual completo por ano de 2008 (+6%) a 2013 (+10,1%). Por que o BOK estima que o crescimento seja tão fraco e errático quando o SPA relata que ele é tão forte e sustentado? Parece haver uma grande diferença entre a narrativa do sul de quase estagnação e a imagem do norte de crescimento de dois dígitos. É claro que não devemos ficar muito presos aos detalhes dos números que são pouco mais do que suposições selvagens de um lado e que não são verificáveis ​​do outro. Mas analisar a credibilidade de cada versão pode nos dar dicas úteis sobre a taxa real de crescimento da RPDC.
